\section{Erstellung eines Schema}

Für die Validierung des XML in der existDB wird ein XSD benötigt. Dieses kann aus einem bestehenden XML generiert werden.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/intellij-create-xsd-from-xml}
    \caption{Generierung eines XSD aus einem XML in IntelliJ}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics{screenshots/intellij-create-xsd-from-xml-dialog}
    \caption{Optionen für XSD-Generierung}
\end{figure}

Das generierte XSD war zu strikt und wurde an einige Stellen entsprechend korrigiert damit zukünftige Datensätze nicht dem Schema widersprechen.

\begin{code}
    \captionof{listing}{XSD generiert}
    \label{code:generated-xsd}
    \begin{minted}{xml}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<xs:schema attributeFormDefault="unqualified" elementFormDefault="qualified" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
  <xs:element name="stations" type="stationsType"/>
  <xs:complexType name="coordinatesType">
    <xs:sequence>
      <xs:element type="xs:string" name="long"/>
      <xs:element type="xs:string" name="lat"/>
    </xs:sequence>
  </xs:complexType>
  <xs:complexType name="propertiesType">
    <xs:sequence>
      <xs:element type="xs:string" name="objectid"/>
      <xs:element name="linfo">
        <xs:simpleType>
          <xs:restriction base="xs:string">
            <xs:enumeration value="6"/>
            <xs:enumeration value="3"/>
            <xs:enumeration value="4"/>
            <xs:enumeration value="2"/>
            <xs:enumeration value="1"/>
          </xs:restriction>
        </xs:simpleType>
      </xs:element>
      <xs:element type="xs:string" name="htxt"/>
      <xs:element type="xs:string" name="hbem" minOccurs="0"/>
      <xs:element type="xs:string" name="eroeffnung_jahr"/>
      <xs:element name="eroeffnung_monat">
        <xs:simpleType>
          <xs:restriction base="xs:string">
            <xs:enumeration value="4"/>
            <xs:enumeration value="12"/>
            <xs:enumeration value="10"/>
            <xs:enumeration value="5"/>
            <xs:enumeration value="8"/>
            <xs:enumeration value="9"/>
            <xs:enumeration value="2"/>
            <xs:enumeration value="11"/>
          </xs:restriction>
        </xs:simpleType>
      </xs:element>
    </xs:sequence>
  </xs:complexType>
  <xs:complexType name="stationType">
    <xs:sequence>
      <xs:element type="xs:string" name="geometry_name"/>
      <xs:element type="coordinatesType" name="coordinates"/>
      <xs:element type="propertiesType" name="properties"/>
    </xs:sequence>
  </xs:complexType>
  <xs:complexType name="stationsType">
    <xs:sequence>
      <xs:element type="stationType" name="station" maxOccurs="unbounded" minOccurs="0"/>
    </xs:sequence>
  </xs:complexType>
</xs:schema>
    \end{minted}
\end{code}

Folgende Nachbearbeitungen wurden vorgenommen:

\begin{itemize}
    \item Jahr als Zahl im Bereich von 1900 bis 2100
    \item Monat im Bereich 1 bis 12
    \item Longitude im Bereich -180 bis +180
    \item Latitude im Bereich -90 bis 90
\end{itemize}

\begin{code}
    \captionof{listing}{XSD nachbearbeitet}
    \label{code:generated-xsd-edited}
    \begin{minted}{xml}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<xs:schema xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" attributeFormDefault="unqualified"
           elementFormDefault="qualified">
    <xs:element name="stations" type="stationsType"/>
    <xs:complexType name="coordinatesType">
        <xs:sequence>
            <xs:element name="long">
                <xs:simpleType>
                    <xs:restriction base="xs:float">
                        <xs:minInclusive value="-180"/>
                        <xs:maxInclusive value="180"/>
                    </xs:restriction>
                </xs:simpleType>
            </xs:element>
            <xs:element name="lat">
                <xs:simpleType>
                    <xs:restriction base="xs:float">
                        <xs:minInclusive value="-90"/>
                        <xs:maxInclusive value="90"/>
                    </xs:restriction>
                </xs:simpleType>
            </xs:element>
        </xs:sequence>
    </xs:complexType>
    <xs:complexType name="propertiesType">
        <xs:sequence>
            <xs:element type="xs:string" name="objectid"/>
            <xs:element type="xs:integer" name="linfo"/>
            <xs:element type="xs:string" name="htxt"/>
            <xs:element type="xs:string" name="hbem" minOccurs="0"/>
            <xs:element name="eroeffnung_jahr">
                <xs:simpleType>
                    <xs:restriction base="xs:integer">
                        <xs:minInclusive value="1900"/>
                        <xs:maxInclusive value="2100"/>
                    </xs:restriction>
                </xs:simpleType>
            </xs:element>
            <xs:element name="eroeffnung_monat">
                <xs:simpleType>
                    <xs:restriction base="xs:integer">
                        <xs:minInclusive value="1"/>
                        <xs:maxInclusive value="12"/>
                    </xs:restriction>
                </xs:simpleType>
            </xs:element>
        </xs:sequence>
    </xs:complexType>
    <xs:complexType name="stationType">
        <xs:sequence>
            <xs:element type="xs:string" name="geometry_name"/>
            <xs:element type="coordinatesType" name="coordinates"/>
            <xs:element type="propertiesType" name="properties"/>
        </xs:sequence>
    </xs:complexType>
    <xs:complexType name="stationsType">
        <xs:sequence>
            <xs:element type="stationType" name="station" maxOccurs="unbounded" minOccurs="0"/>
        </xs:sequence>
    </xs:complexType>
</xs:schema>
    \end{minted}
\end{code}

Nachdem nun ein Schema existiert, wird das XML um die Schema-Angabe erweitert.

\begin{code}
    \captionof{listing}{XSD}
    \label{code:xml-with-schema-definition}
    \begin{minted}{xml}
<stations xmlns="http://metro-stations.at"
		  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
		  xsi:schemaLocation="http://metro-stations.at metro-stations.xsd">
    ...
</stations>
    \end{minted}
\end{code}